\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{parskip}
\usepackage{pythonhighlight}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{pst-plot,pst-tree,pst-func,pst-3d,pstricks-add}
\usepackage{enumitem}
\newcommand{\e}{\mathrm {e}}

\begin{document}
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$37 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle

\section*{Exercice 1 (5 points)}

\subsection*{Question 1}

\(\cos(\pi - x) = \cos(\pi + x) = - \cos(x)\).

\subsection*{Question 2}

\(\frac{4\pi}{3} \quad \text{et} \quad \frac{5\pi}{3}\).

\subsection*{Question 3}

\( E \) se projette orthogonalement au milieu de \([AB]\), donc : \(\overrightarrow{AB} \cdot \overrightarrow{AE} = \frac{1}{2} a^2\).

\subsection*{Question 4}

Seule la dernière affirmation est vraie.

\subsection*{Question 5}

\[
S = 1 - 2 + 4 - 8 + 16 - 32 + \dots + (-2)^n \quad (1).
\]
D'où :
\[
-2S = -2 + 4 - 8 + 16 - 32 + \dots + (-2)^n + (-2)^{n+1} \quad (2),
\]
et par différence \( (1) - (2) \) :
\[
3S = 1 - (-2)^{n+1},
\]
d'où :
\[
S = \frac{1 - (-2)^{n+1}}{3}.
\]

\section*{Exercice 2 (5 points)}

\subsection*{1.}

Retrancher 10 \%, c'est multiplier par \(1 - \frac{10}{100} = 0{,}9\).

Donc :
\begin{align*}
&u_1 = 0{,}9 u_0 = 200 \times 0{,}9 = 180, \\
&u_2 = 0{,}9 u_1 = 180 \times 0{,}9 = 162.
\end{align*}

\subsection*{2.}

Puisque, pour tout entier naturel \(n\), \(u_{n+1} = 0{,}9 u_n\), cette égalité montre que la suite \((u_n)\) est géométrique de raison \(q = 0{,}9\) et de premier terme \(u_0 = 200\).

On a donc, pour tout entier naturel \(n\) : \(u_n = 200 \times 0{,}9^n\).

\subsection*{3.}

On a : \(u_{12} = 200 \times 0{,}9^{12} \approx 56{,}49\) (€).

\subsection*{4.}

\begin{center}
\begin{python}
def seuil(x):
    u = 200
    n = 0
    while u > x :
        u = u * 0.9
        n = n + 1
    return n
\end{python}
\end{center}

\subsection*{5.}

Au bout de sept semaines le prix est environ de \(95{,}66\) €.

\section*{Exercice 3 (5 points)}

\subsection*{1.}

Parmi les enfants buvant une boisson sucrée ou plus par jour, un enfant sur 8 est en surpoids, donc :
\[
p_B(S) = \frac{1}{8} = \frac{125}{8 \times 125} = \frac{125}{1000} = 0{,}125.
\]

\subsection*{2.}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[thick, scale=1.5]
\node (P_-1_0) at (-2,-1.5) {$\phantom{A}$};
\node (P_0_0) at (0,-0.5) {$B$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_0) node[midway, above] {$0{,}6$};
\node (P_1_0) at (2,-0) {$S$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_0) node[midway, above] {$0{,}125$};
\node (P_1_1) at (2,-1) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_0) -- (P_1_1) node[midway, below] {$0{,}875$};
\node (P_0_2) at (0,-2.5) {$\overline{B}$};
\draw (P_-1_0) -- (P_0_2) node[midway, below] {$0{,}4$};
\node (P_1_2) at (2,-2) {$S$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_2) node[midway, above] {$0{,}08$};
\node (P_1_3) at (2,-3) {$\overline{S}$};
\draw (P_0_2) -- (P_1_3) node[midway, below] {$0{,}92$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsection*{3.}

\(p(B \cap S) = p(B) \times p_B(S) = 0{,}6 \times 0{,}125 = 0{,}075\).

\subsection*{4.}

De même, on a :
\[
p(\overline{B} \cap S) = p(\overline{B}) \times p_{\overline{B}}(S) = 0{,}4 \times 0{,}08 = 0{,}032.
\]
D'après la loi des probabilités totales :
\[
p(S) = p(B \cap S) + p(\overline{B} \cap S) = 0{,}075 + 0{,}032 = 0{,}107.
\]

\subsection*{5.}

On a :
\[
p_S(B) = \frac{p(S \cap B)}{p(S)} = \frac{0{,}075}{0{,}107} \approx 0{,}7009,
\]
soit  \( 0{,}701 \) au millième près.

\section*{Exercice 4 (5 points)}

\subsection*{1.}

\(f(-3) = f(3) = 7\) sont les maximums de la fonction \(f\) sur \([-4\,;\,3]\).

\(f(1) = -25 \) est le minimum de la fonction \(f\) sur \([-4\,;\,3]\).

\subsection*{2.}

\(f\) fonction polynôme est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et en particulier sur \([-4\,;\,3]\) :
\[
f'(x) = 3x^2 + 6x - 9 = 3(x^2 + 2x - 3).
\]

\subsection*{3.}

Le signe de \( f'(x) \) est celui de \( x^2 + 2x - 3 \). Pour ce trinôme :
\[
\Delta = 4 - 4 \times 1 \times (-3) = 16 = 4^2 > 0,
\]
ce trinôme a deux racines :
\[
x_1 = \frac{-2 + 4}{2} = 1, \quad \text{et} \quad x_2 = \frac{-2 - 4}{2} = -3.
\]
Remarque : La racine 1 était évidente.

\subsection*{4.}

On sait que ce trinôme est positif sauf sur l'intervalle \( ]-3\,;\,1[ \).

Il en résulte que sur l'intervalle \([-4\,;\,3]\) :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTabInit[lgt=2.5, espcl=2]{$x$ / 1, {Signe de $f'(x)$} / 1, {$f$} / 2}{${-4}$, ${-3}$, ${1}$, ${3}$}
\tkzTabLine{,+,0,-,0,+,}
\tkzTabVar{-/{$0$},+/{$7$},-/{$-25$},+/{$7$}}{/}
\end{tikzpicture}
\end{center}
On retrouve bien les résultats de la question \textbf{1.}

\subsection*{5.}

On sait qu'une équation de la droite \( \mathcal{T} \), tangente à la courbe \( \mathcal{C} \) au point d'abscisse 0, est :
\[
y - f(0) = f'(0)(x - 0).
\]
Avec \( f(0) = -20 \) et \( f'(0) = -9 \), l'équation devient :
\begin{align*}
&y - (-20) = -9x \\
\iff &y = -9x - 20 \\
\iff &M(x\,;\,y) \in \mathcal{T}.
\end{align*}

\end{document}
